**蔣孝勇**（），生于[中國](../Page/中華民國_\(大陸時期\).md "wikilink")[上海](../Page/上海市_\(中華民國\).md "wikilink")，籍貫[浙江省](../Page/浙江省_\(中华民国\).md "wikilink")[奉化](../Page/奉化.md "wikilink")，[蒋经国与](../Page/蒋经国.md "wikilink")[蒋方良第三个儿子](../Page/蒋方良.md "wikilink")，是蒋方良四子女裡的老幺。

## 早年

蔣孝勇出生時，中華民國國軍在[上海剿共不利情勢十分危急](../Page/上海.md "wikilink")，出生後不久即隨家人遷往[台灣居住](../Page/台灣.md "wikilink")。

身為蔣經國幼子，自小深得父母與祖父母[蒋中正及](../Page/蒋中正.md "wikilink")[宋美龄夫婦疼爱](../Page/宋美龄.md "wikilink")，因為出生在[中國國民黨與蔣家最低潮時期](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，蔣中正覺得對這個孫子多了一份虧欠，因此加倍寵愛蔣孝勇。蔣中正赴[日月潭遊玩時](../Page/日月潭.md "wikilink")，喜歡將陪同的孝勇抱在懷中。

出身蔣家的蔣孝勇，與他的哥哥們一樣帶有一份傲氣，但蔣孝勇面對長輩或與長輩交往時，態度相當謙虛。一些和蔣孝勇有過接觸的老人，對蔣孝勇印象頗佳。蔣孝勇從小個性脾氣比起他的兩個哥哥[蔣孝文與](../Page/蔣孝文.md "wikilink")[蔣孝武來得好](../Page/蔣孝武.md "wikilink")，也是三兄弟中最懂得討好父親蔣經國。表面上他是蔣經國最聽話、最乖的兒子，但據很多侍卫人员和官邸工作人员說法，他十足是一个两面人，甚至有人说他是个笑面虎，人前人后表现完全不同。他也是蔣經國兒女中，個性最像蔣經國。

自幼就讀聖光幼稚園、女師附小，轉復興小學。中學畢業後，在祖父蔣中正期望下，進入[陸軍官校就讀](../Page/黃埔軍校.md "wikilink")。與兩位哥哥不同，蔣孝勇在軍校安份守紀，刻苦接受軍事訓練。，休養了好幾個月，由於跟不上軍校課程，只好離開军校，透過軍事學校轉學條例，插班進入[台灣大學政治系就讀](../Page/台灣大學.md "wikilink")。

## 結婚

蔣孝勇在就讀軍校期間，結識了前[交通部高速公路工程局局长](../Page/交通部高速公路工程局.md "wikilink")[方恩绪的么女](../Page/方恩绪.md "wikilink")[方智怡](../Page/方智怡.md "wikilink")，兩人很快的陷入熱戀，在蔣孝勇腳傷住院期間，因在醫院照顧蔣孝勇時遇上前來探視的蔣中正宋美齡夫婦，於是兩人戀情公開，並得到蔣家接受。

1973年7月23日，就读大三的蒋孝勇与方智怡完婚，晉謁蔣中正及[宋美齡合攝照片](../Page/宋美齡.md "wikilink")。\[1\]婚后育有三子：[蒋友柏](../Page/蒋友柏.md "wikilink")、[蒋友常和](../Page/蒋友常.md "wikilink")[蒋友青](../Page/蒋友青.md "wikilink")。

## 棄政從商

台大畢業後，蔣孝勇決定從商。出任[鸿霖公司董事长](../Page/鸿霖公司.md "wikilink")。蔣孝勇老成持重，管理企业手段灵活，再加上他的特殊身分，良好政商關係，使鴻霖集團利潤迅速增加。不久之後，又出任[中興電工董事長](../Page/中興電工.md "wikilink")。蔣孝勇上任中興電董事長後，凡是台灣所有大型冷氣設備的安裝一律交由中興電工承包安裝，將原本虧錢的中興電工弄得有聲有色。

蔣孝勇同時出任[中國國民黨中央財務委員會委員](../Page/中國國民黨.md "wikilink")。1980年，32歲的蔣孝勇又出任國民黨中央委員及[中華民國全國工業總會常務理事](../Page/中華民國全國工業總會.md "wikilink")，一時之間聲勢日隆。

1979年1月13日，蔣經國函電宋美齡： 1月24日，蔣經國函電宋美齡：

1981年3月10日，蔣經國函電宋美齡：

之後，蔣孝勇又擔任[中央玻璃纤维总经理和董事长等职](../Page/中央玻璃纤维.md "wikilink")。

## 投入政治

1985年，[蔣經國健康轉差](../Page/蔣經國.md "wikilink")，二哥蔣孝武因為[江南案受到牽連](../Page/江南案.md "wikilink")。蔣孝勇放棄經商，至官邸照顧蔣經國。當時每逢[週二及](../Page/週二.md "wikilink")[週五](../Page/週五.md "wikilink")，蔣孝勇都要向蔣經國報告各種公私雜務，很多人想利用各種機會逢迎巴結蔣孝勇，因此蔣孝勇在外界有「地下總統」稱號。

1988年1月13日[蔣經國逝世後](../Page/蔣經國.md "wikilink")，蔣孝勇參加中國國民黨第十三届中央委員會[中央委員競選](../Page/中央委員.md "wikilink")。當選後，蔣孝勇突然請長假出國進修，和家人移民[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")。幾年後加入加拿大國籍，「再遷到[舊金山](../Page/舊金山.md "wikilink")」\[2\]。

由於不滿[李登輝](../Page/李登輝.md "wikilink")，1995年中國國民黨總統初選時，蔣孝勇投下空白票，並投書報紙寫下《辨清[狼與](../Page/狼.md "wikilink")[羊](../Page/羊.md "wikilink")》，文中表示「**羊被趕出羊群還是羊，披著羊皮的狼還是狼**」，公開呼籲中國國民黨員支持真正「忠貞愛國」的[新黨](../Page/新黨.md "wikilink")，並現身[林洋港](../Page/林洋港.md "wikilink")、[郝柏村競選場合站台造勢](../Page/郝柏村.md "wikilink")。

1996年初，被診斷出罹患[食道癌](../Page/食道癌.md "wikilink")，「到[中國大陸治療](../Page/中國大陸.md "wikilink")」\[3\]。同年5月，與家人到[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[奉化](../Page/奉化.md "wikilink")[溪口探親祭祖掃墓](../Page/溪口鎮_\(宁波市\).md "wikilink")，還到過[北京](../Page/北京.md "wikilink")，是唯一回過中國大陸之蔣家第三代。5月19日，蔣孝勇在台北接受陶涵訪談稱，蔣介石告訴蔣孝勇，每次派蔣經國從事危險任務，「都會給他毒藥」\[4\]同年12月22日，在[台北荣民总医院去世](../Page/台北荣民总医院.md "wikilink")，享年48歲。\[5\]遺體於火化後遷往[美國](../Page/美國.md "wikilink")[舊金山寓所](../Page/舊金山.md "wikilink")。

蔣孝勇逝世後，蔣經國與蔣方良只剩下女兒[蔣孝章仍在世](../Page/蔣孝章.md "wikilink")，隐居[美国旧金山](../Page/美国.md "wikilink")。蔣孝文、蔣孝武、蔣孝勇全部辭世，蔣家第三代淡出[台灣政治](../Page/台灣政治.md "wikilink")。

## 家庭

  - 妻子：[蔣方智怡](../Page/蔣方智怡.md "wikilink")
  - 長子：[蒋友柏](../Page/蒋友柏.md "wikilink")
  - 次子：[蔣友常](../Page/蔣友常.md "wikilink")
  - 么子：[蔣友青](../Page/蔣友青.md "wikilink")

<center>

</center>

## 延伸閱讀

  - [王力行](../Page/王力行.md "wikilink")、[汪士淳著](../Page/汪士淳.md "wikilink")，《寧靜中的風雨
    : 蔣孝勇的真實聲音》，[天下文化](../Page/天下文化.md "wikilink")，1997年5月15日，ISBN
    9576213762。

## 注释

## 参考

  - [全国文化信息共享工程
    港澳台专题](http://www.ndcnc.gov.cn/datalib/2004/Character/DL/DL-20040106100708)

[Category:中國國民黨黨員](../Category/中國國民黨黨員.md "wikilink")
[Category:中華民國陸軍軍官學校校友](../Category/中華民國陸軍軍官學校校友.md "wikilink")
[Category:國立臺灣大學社會科學院校友](../Category/國立臺灣大學社會科學院校友.md "wikilink")
[J蔣](../Category/台灣戰後寧波移民.md "wikilink")
[J蔣](../Category/宁波裔上海人.md "wikilink")
[J蔣](../Category/寧波裔加拿大人.md "wikilink")
[J蒋](../Category/俄裔混血兒.md "wikilink")
[Category:蔣家第三代](../Category/蔣家第三代.md "wikilink")
[Category:华裔混血儿](../Category/华裔混血儿.md "wikilink")
[Category:台灣戰後上海移民](../Category/台灣戰後上海移民.md "wikilink")
[Category:中華民國總統兒子](../Category/中華民國總統兒子.md "wikilink")
[\*](../Category/蔣孝勇家族.md "wikilink") [X](../Category/蒋经国.md "wikilink")
[Category:歸化加拿大公民的中華民國人](../Category/歸化加拿大公民的中華民國人.md "wikilink")
[Category:奉化人](../Category/奉化人.md "wikilink")
[Category:罹患食道癌逝世者](../Category/罹患食道癌逝世者.md "wikilink")
[X孝](../Category/蔣姓.md "wikilink")

1.  陳布雷等，《蔣介石先生年表》，台北，傳記文學出版社，1978年6月1日，第129頁

2.  《台灣現代化的推手——蔣經國傳》，[林添貴譯](../Page/林添貴.md "wikilink")，台北，[時報文化出版企業股份有限公司](../Page/時報文化出版企業股份有限公司.md "wikilink")，2000年，第482頁。

3.
4.  陶涵著，《台灣現代化的推手——蔣經國傳》，林添貴譯，台北，時報文化出版企業股份有限公司，2000年，第114、124頁。

5.